\chapter*{Agradecimentos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

Gostaria de expressar os meus sinceros agradecimentos a todas as pessoas e instituições que tornaram possível a realização deste trabalho.

Em primeiro lugar, ao meu orientador Prof. Dr. José Machado, pela orientação científica, apoio metodológico e conhecimento partilhado ao longo de todo o processo de investigação. A sua experiência na área de sistemas de informação em saúde foi fundamental para o desenvolvimento deste projeto.

Ao meu coorientador Profa. Dra. Regina Sousa, pelas valiosas contribuições técnicas e perspetivas que enriqueceram significativamente este trabalho, especialmente na área de arquitetura de software e integração de sistemas.

Ao Prof. Dr. Antonio Abelha, pela orientação em contexto clínico e pela disponibilidade para partilhar o seu conhecimento e experiência no domínio da gestão medicamentosa hospitalar e na sua analise de dados com queries SQL quase cirúrgicas para o problema apresentado.

À Universidade do Minho e à Escola de Engenharia, por proporcionarem as condições necessárias para a realização desta investigação, incluindo o acesso a recursos computacionais e bibliográficos essenciais.

À administração e profissionais de saúde do Hospital da Misericórdia de Vila Verde (SCMVV), pela colaboração e disponibilidade para partilhar o seu conhecimento e experiência no domínio da gestão hospitalar e do sistema em produção.

Aos técnicos de sistemas de informação da SCMVV, pela assistência técnica e acesso aos sistemas legados, que permitiu a compreensão detalhada dos processos existentes.

Aos meus colegas do Mestrado em Engenharia Bioinformática, pelo companheirismo, discussões enriquecedoras e partilha de conhecimentos que contribuíram para o enriquecimento académico.

À minha família, pelo apoio incondicional, compreensão e incentivo durante todo o percurso académico, especialmente nos momentos mais desafiantes.

A todos os que, direta ou indiretamente, contribuíram para a realização deste trabalho, o meu profundo agradecimento.

\cleardoublepage 